\section{Gestión de Estados del Juego} 

Para la gestión de estados del juego se ha utilizado \textbf{AdvancedOgreFramework} que proporciona una máquina de estados de juego integrada con \textbf{Ogre3D} bastante competente y elegante. Además trae integrado el mecanismo de captura de eventos de teclado y ratón gracias a \textbf{OIS}: También proporciona soporte para interfaz gráfica de usuario mediante \textbf{SdkTrays}, pero en este desarrollo se ha optado por no utilizar dicho soporte y realizar la implementación de la interfaz de usuario con \textbf{CEGUI}.

\subsection{Patrones de diseño}
\textbf{AdvancedOgreFramework} hace uso de tres patrones de diseño:
\begin{itemize}
 \item \verb Singleton : Se utiliza para asegurarse de que sólo existe una instancia de la clase que implementa dicho patrón. Se proporciona un método de acceso global a una referencia que apunta al objeto único.
 
 \item \verb State : Patrón de diseño propuesto para la implementación de una máquina de estados mediante orientación a objetos y herencia. Una clase abstracta define los atributos y métodos comunes a todos los estados y posteriormente se implementan cada uno de los estados concretos los cuales heredarán las características de la clase abstracta.
 
 La clase correspondiente al objeto cuyo comportamiento hay que gestionar incluye una referencia a un objeto de la clase abstracta donde almacena en cada instante el estado en que se encuentra. Además hay que implementar un manejador de estados que se encargue de realizar las transiciones entre ellos.
 
 \item \verb Observer : Se utiliza para subscribir los estados y enviarles los eventos de \textbf{OIS}. La idea principal radica en que existe un objeto observado y muchos objetos observadores, dichos observadores se subscriben a la lista de observadores del objeto observado y éste enviará una notificación a cada uno de los objetos que formen la lista de observadores, cada vez que actualice su estado. 
 
\end{itemize}
\subsection{Solución Propuesta}

Todos los estados que se desarrollen tienen que heredar de la clase abstracta \verb AppState \ implementando los siguientes métodos:

\begin{itemize}
\item \verb enter() : Contiene el código que debe ejecutarse al entrar al estado.
\item \verb exit() : Contiene el código a ejecutar cuando se sale del estado.
\item \verb pause() : Función que se ejecuta cuando se produce la condición de pausa de estado.
\item \verb resume() : Función que se ejecuta cuando se vuelve a un estado que previamente había sido pausado.
\item \verb update() : Establece el código a ejecutar mientras se permanece en el estado.
\end{itemize}

Además todos los estados implementarán el patrón \verb Singleton .

La clase \verb AppStateManager \ es la encargada de la gestión de los estados. Esta gestión se realiza a través de una pila de estados y varios métodos de acceso. En el listado \ref{appstatemanager} se puede observar la interfaz de la clase.

\lstinputlisting[language=C++, label=appstatemanager, caption = Clase AppStateManager]{codigo/appstatemanager.cpp}

\begin{itemize}	
  \item \textbf{Atributos}:
  \begin{itemize}
    \item \verb m_ActiveStateStack : Pila de estados activos.
    \item \verb m_States : Almacena información de los estados manejados.
    \item \verb m_bShutdown : Condición de fin (\verb Boolean ).
  \end{itemize}
  \item \textbf{Métodos}:
  \begin{itemize}	
    \item \verb start(AppState) : Método de inicio de la máquina de estados del juego. Inicia el flujo de transiciones desde el estado que recibe como parámetro. Se invoca una vez están todos los estados creados. Activa los eventos de teclado y ratón actualiza el estado que se le pasa por parámetro y gestiona el bucle de renderizado de \textbf{Ogre3D}. En el listado \ref{appstart} se puede observar este comportamiento. 
    
    \lstinputlisting[language=C++, label=appstart, caption = Método start() de AppStateManager]{codigo/appStart.cpp}
    
    \item \verb ChangeAppState(AppState) :  Establece un cambio de estado eliminando de la pila el estado actual e insertando el nuevo estado. Se ejecuta el método  \verb exit() del estado actual y el método \verb enter() del nuevo estado.
    
    \item\verb PushAppState(AppState):  Inserta un nuevo estado en la pila sin eliminar el anterior. Se ejecuta el método \verb pause() del estado actual y después de insertar el nuevo estado se ejecuta el método \verb enter() .
    
    \item \verb PopAppState() : Elimina el estado actual de la pila y ejecuta su método \verb exit(). Posteriormente, si había un estado anterior almacenado en la pila, ejecuta su método \verb resume() y si no finaliza la ejecución.
    
    \item \verb manageAppState(Ogre::String,AppState) : Almacena información a cerca del estado.
    
    \item \verb findByName(Ogre::String) : Devuelve una referencia al estado con el nombre pasado por parámetro.
    
    \item \verb pauseAppState() : Establece a \verb true la condición de pausa del estado que se encuentra en la cima de la pila.
    
    \item \verb shutdown() : Establece a \verb true el atributo \verb m_bShutdown . 
    
    \item \verb popAllAndPushAppState(AppState) : Vacía la pila e inserta en la cima el estado que se le pasa como parámetro.
  
    \end{itemize}
\end{itemize}


\begin{figure}[!h]
  \centering
  \includegraphics[width = \linewidth]{imagenes/ogreFramework.png}
  \caption{Diagrama de herencia de la clase OgreFrameWork}
  \label{ogreframework}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.8]{imagenes/ogreFramework2.png}
  \caption{Diagrama de colaboración de la clase OgreFrameWork}
  \label{ogreframework2}
\end{figure}


\subsection{Estados}
La máquina de estados que compone el juego consta de 12 estados separados en doce clases diferentes las cuales heredan de la clase \verb AppState \ de \textbf{AdvancedOgreFramework}.
\begin{itemize}
\item \verb IntroState \ : Estado de inicio de juego, muestra una pantalla de bienvenida y espera la orden de transición al siguiente estado por parte del usuario para entrar en \verb MenuState .
\item \verb MenuState \ : Estado de menú de juego, desde este estado el usuario puede acceder a 4 estados diferentes o cerrar la ejecución del juego. Estos estados son:

\begin{itemize}
 \item \verb ConfigState .
 \item \verb AcercaState .
 \item \verb OpcionesState .
 \item \verb TutorialState .
 \item \verb OpcionesState .
\end{itemize}

\item \verb OpcionesState \ : Opciones de juego, muestra una pantalla de opciones desde donde se puede establecer el volumen tanto del audio como de los efectos e incluso desactivarlos y elegir el tipo de controlador con el que se quiere jugar (teclado o mando). Desde este estado sólo se puede ir a \verb MenuState .

\item \verb TutorialState \ : Manual de juego, muestra una pantalla explicando al usuario los controles del juego y objetivos. Este estado únicamente transita hacia el estado \verb MenuState .

\item \verb ConfigState \ : Configuración de la partida actual, este estado es un estado de transición única y obligada entre el estado \verb MenuState \ y el estado \verb GameState . Aquí el usuario puede seleccionar al héroe con el que va a salvar el mundo. Cada héroe posee diferentes atributos: Armadura, potencia y munición.

\item\verb GameState \ : Este es el estado principal del juego. Contiene la instanciación de todo lo necesario para jugar. Dentro del método \verb enter() \ se inicializan todos los componentes del juego:
\begin{itemize}
  \item Grafo de Escena.
  \item Cámara.
  \item Motor de Físicas.
  \item Contadores de tiempo.
  \item Configuración y opciones de partida actual.
  \item Escenario.
  \item Interfaz de usuario. 
\end{itemize}

El método \verb update() \ es realmente el bucle de juego, en el se llevan a cabo las siguientes tareas:
\begin{itemize}
  \item Comprobar condición de salir/pausa.
  \item Comprobar si el jugador tiene vida para poder continuar jugando.
  \item Comprobar si se ha llegado al final del nivel.
  \item Comprobar que el enemigo no se haya salido del límite del escenario.
  \item Comprobar condición de reinicio del protagonista.
  \item Actualizar entrada de usuario.
  \item Actualizar cámara.
  \item Actualizar mundo físico.
  \item Actualizar HUD.
  \item Actualizar contador de tiempo.
  \item Actualizar IA enemigos.
\end{itemize}

El método \verb salir() \ será el encargado de destruir el grafo de escena, el HUD y el contador de tiempo.

\item \verb PausaState : Se llega a este estado desde \verb GameState \ y permite pausar la ejecución del juego. Desde este estado se puede volver a \verb GameState \ o volver a \verb MenuState .

\item \verb MuerteState \ : Estado de juego terminado, se llega a él cuando se acaba el tiempo o se acaban las vidas del protagonista. En esta pantalla aparece la puntuación obtenida por el jugador y se da la opción de ir a \verb LogrosState \ para ver las puntuaciones máximas o volver a \verb MenuState \ para llegar al menú principal.

\item \verb EnhorabuenaState \ : Estado de nivel completado. Al finalizar el nivel aparece la pantalla de enhorabuena y el usuario puede optar entre pasar al siguiente nivel o volver al menú.

\item \verb AcercaState \ : La pantalla de acerca muestra una imagen con todos los componentes del equipo que han dado vida a Blood\& Metal.

\item \verb LogrosState \ : En la pantalla de logros aparecen las cuatro puntuaciones más altas obtenidas en el juego.

\item \verb FinState \ : Este estado no se incluye en la implementación, simplemente se ha añadido al modelado de la máquina de estados para representar el estado de finalizar ejecución del juego.
\end{itemize}

\clearpage
\subsection{Diagrama de Estados}

\begin{figure}[!h]
   \centering
   \includegraphics[width= 17cm, angle=-90]{imagenes/BMStates.eps}
   \caption{Diagrama de estados general}
   \label{estados}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
   \centering
   \includegraphics[width= 18cm, angle=-90]{imagenes/BMStates_Menu.eps}
   \caption{Transiciones posibles desde la pantalla de menú}
   \label{estados2}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
   \centering
   \includegraphics[width= 18cm, angle=-90]{imagenes/BMStatesJuego.eps}
   \caption{Diagrama de transiciones posibles desde la pantalla de jugar}
   \label{estados3}
\end{figure}
 